\documentclass[a4paper]{article}

%% Language and font encodings
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

%% Sets page size and margins
\usepackage[a4paper,top=3cm,bottom=2cm,left=3cm,right=3cm,marginparwidth=2cm]{geometry}

%% Useful packages
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[colorinlistoftodos]{todonotes}
\usepackage[colorlinks=true, allcolors=blue]{hyperref}

\title{Extendiendo DDColor: Análisis e 
investigación de las limitaciones del modelo.}
\author{José Carlos Mora López, Alejandro Parody Quirós, Guillermo Rodríguez Narbona}

\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}
 \noindent El resumen debe tener como máximo 250 palabras y ser un único párrafo. El resumen debe describir lo más fielmente posible el trabajo realizado (no el propuesto inicialmente, que podría ser distinto). 
 En esta plantilla se presentan las indicaciones para realizar el trabajo de PID, al mismo tiempo que la estructura que debe tener la documentación a presentar. 

\hspace{1cm}

\noindent \textbf{Palabras clave:} 
%(hasta cinco palabras que clasifiquen el trabajo) 
PID, colorización, imagen digital, red neuronal, limitaciones.
\end{abstract}


\section{Introducción}

En este trabajo, se realizó un análisis y extensión del proyecto DDColor \cite{DDColor}, el cual implementa un proceso de colorización de imágenes mediante una red neuronal.

Principalmente, este trabajo se centra en dos aspectos:

\begin{itemize}
  \item{Extensión de la red neuronal DDColor para su uso en imágenes no fotorrealistas mediante reentrenamiento.}
  \item{Estudio de las carencias del modelo a la hora de aplicar color a objetos translúcidos.}
\end{itemize}

Para ello, fue necesario realizar un análisis en profundidad de la arquitectura del sistema, así como de los mecanismos empleados.

\section{Planteamiento teórico}

El problema que busca resolver DDColor es el de la colorización de imágenes en escala de grises, el cual ha visto múltiples soluciones tanto manuales como en forma de algoritmos de procesamiento de imágenes digitales.

El novedoso método del proyecto DDColor consiste en una red neuronal que emplea una arquitectura \textit{encoder-decoder} \cite{IBMEncoderDecoder}.

Para la colorización, esta red emplea el modelo de color \textit{CIELAB}. De esta manera:
\begin{itemize}
  \item{La imagen original (en escala de grises) es tratada como el canal \textit{L} en dicho modelo de color (correspondiente a la luminancia).}
  \item{La función de la red es hallar los canales \textit{A} y \textit{B} (correspondientes a la crominancia).}
\end{itemize}

La red DDColor realiza los siguientes procesos:

\begin{enumerate}
  \item{Extracción de información semántica de los contenidos de la imagen (\textbf{encoder}).}
  \item{Construcción de un mapa de características de la imagen (\textbf{pixel decoder}).}
  \item{Construcción de una serie de \textit{colour queries} indicando cómo colorizar la imagen (\textbf{colour decoder}).}
  \item{Combinación de los resultados de los procesos anteriormente mencionados para aplicar color a la imagen (\textbf{fusion module}).}
\end{enumerate}

A continuación, se detallarán ambas partes de la arquitectura \textit{encoder-decoder}.

\subsection{Encoder}

La función del \textit{encoder} es convertir los datos de entrada a una representación vectorial. En el caso de la red DDColor, consiste en un modelo preentrenado, en este caso especializado en la clasificación de imágenes, encargado de la extracción de características semánticas de la imagen fuente.

\subsubsection{ConvNeXT}

El \textit{encoder} del proyecto DDColor es el modelo ConvNeXT \cite{ConvNeXT}, una red convolucional capaz de extraer una serie de mapas de características a distintas resoluciones (fracciones de la resolución original) que conforman una representación jerárquica de los contenidos de la imagen.

Dicho modelo surge como alternativa a los Vision Transformers (ViT) \cite{ViT}, introducidos como una aplicación de las arquitecturas basadas en \textit{transformers} (empleadas habitualmente en tareas de procesamiento de lenguaje natural) a la clasificación de imágenes, aplicación en la que tradicionalmente se habían empleado redes convolucionales.

Así, ConvNeXT introduce ideas originalmente presentadas en los Vision Transformers en una red puramente convolucional, combinando la mayor precisión ofrecida por éstos con la mayor eficiencia y sencillez de una red convolucional tradicional.

La arquitectura de ConvNeXT es la siguiente:

\begin{enumerate}
  \item{Capa de convolución con un kernel de tamaño 4x4 (\textit{patchify}).}
  \item{Varios bloques con la misma estructura:}
  \begin{enumerate}
    \item{Capa de convolución \textit{depthwise} (se aplica la misma convolución a cada canal de la imagen por separado) con kernel de tamaño 7x7.}
    \item{Capa de normalización \textit{LayerNorm}.}
    \item{Capa de convolución con kernel de tamaño 1x1.}
    \item{Función de activación GELU (\textit{Gaussian Error Linear Unit}, similar a ReLU).}
    \item{Capa de convolución con kernel de tamaño 1x1.}
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

De todo este proceso, es importante la inclusión de una capa de \textit{patchify}, la cual es una de las ideas introducidas en los Vision Transformers.

Esta capa se sitúa al inicio de la red, en lo que se denomina la \textit{stem cell} (encargada de procesar las imágenes al inicio para después ser tratadas por el resto de la red).

Su función es transformar la imagen en una serie de \textit{patches} (en el caso de esta red, mediante una convolución de 4x4). De esta manera, la secuencia de \textit{patches} generados en base a la imagen se emplearía como secuencia de entrada en un Vision Transformers (al estar las arquitecturas basadas en transformers especializadas en el procesamiento de secuencias).

Dicha capa se aplicó en ConvNeXT al comprobarse experimentalmente que mejoraba la precisión del modelo en comparación con las \textit{stem cells} empleadas en redes convolucionales convencionales.

\subsection{Decoder}

El propósito del \textit{decoder} es convertir la salida vectorial del \textit{encoder} a una representación del mismo tipo que la inicial (en el caso de \textit{DDColor}, una imagen).

La arquitectura de DDColor comprende dos \textit{decoders} que trabajan simultáneamente (llamados \textit{pixel decoder} y \textit{colour decoder}).

\subsubsection{Pixel decoder}

Este decodificador emplea capas \textit{PixelShuffle} \cite{PixelShuffle} para reescalar los mapas de características producidos por el \textit{encoder} de vuelta a la resolución de la imagen fuente.

Cada capa \textit{PixelShuffle} contiene una secuencia de \textit{L} capas convolucionales, con la siguiente forma:

\begin{enumerate}
  \item{\textit{L-1} operaciones de convolución entre un kernel (matriz de pesos que se ajustan en el proceso de aprendizaje) y el resultado de la anterior capa (o la imagen fuente, en el caso de la primera capa).}
  \item{\textit{Operación de convolución con shuffle}: Tras la convolución, se aplica un operador que que reordena los elementos de la imagen, alterando sus dimensiones.}
\end{enumerate}

\subsubsection{Colour decoder}

Este decodificador emplea una arquitectura basada en la arquitectura de un transformer, es decir, empleando mecanismos de atención, para refinar \textit{colour queries}.

Dichas \textit{colour queries} son embeddings que indican el color de las distintas características de la imagen.

Para ello, se crean una serie de CDBs (\textit{Colour Decoder Blocks}), uno para cada mapa de características generado en el \textit{encoder}, los cuales procesan las \textit{colour queries} secuencialmente.

Cada CDB produce una salida (una \textit{colour query} refinada) en base a dos entradas:

\begin{itemize}
  \item{Mapa de características generado por el encoder.}
  \item{\textit{Colour query} a refinar.}
\end{itemize}

La \textit{colour query} inicial (la empleada como entrada del primer CDB de la secuencia) está inicializada al embedding nulo. El resto de CDBs emplean la \textit{colour query} refinada por el anterior CDB.

Antes de proceder con las operaciones realizadas dentro de cada CDB, se explicarán brevemente los mecanismos de atención empleados.

\paragraph{Los mecanismos de atención} tienen tres características principales \cite{IBMAttention}:

\begin{enumerate}
  \item{Leen \textbf{secuencias de datos} y las transforman en \textit{embeddings} vectoriales.}
  \item{Asignan \textbf{pesos de atención} a los distintos elementos de la secuencia, determinando así su importancia.}
  \item{Implementan algún proceso para \textbf{influir en las predicciones del modelo} mediante los pesos de atención.}
\end{enumerate}

En los mecanismos de atención, para cada elemento de la secuencia, se distinguen tres conceptos fundamentales:

\begin{itemize}
  \item{\textbf{Query}: Vector que representa la información buscada por el elemento.}
  \item{\textbf{Key}: Vector que representa la información contenida por el elemento.}
  \item{\textbf{Value}: Vector que contiene la información del elemento, ponderada empleando los pesos de atención.}
\end{itemize}

En el contexto de DDColor, se emplean dos tipos de atención:

\begin{itemize}
  \item{\textbf{Atención cruzada}: Las \textit{queries} y las \textit{keys} provienen de fuentes distintas.}
  \item{\textbf{Autoatención}: Las \textit{queries} y las \textit{keys} proceden de la misma fuente.}
\end{itemize}

Las operaciones realizadas en cada CDB son las siguientes:

\begin{enumerate}
  \item{\textbf{Capa de atención cruzada} empleando el mapa de características como \textit{key} y \textit{value} y con la colour query como \textit{query}.}
  \item{\textbf{Capa de autoatención} empleando el resultado de la anterior como \textit{query}, \textit{key} y \textit{value}.}
  \item{\textbf{Red feed-forward} empleando el resultado de la anterior como entrada. Se trata de una red neuronal convencional, empleando dos capas lineales con una capa de \textit{drop-out} entre las mismas (la cual cambia a cero valores en base a una determinada probabilidad), así como una capa de normalización y una activación ReLU.}
\end{enumerate}

Entre cada par de capas, se aplica una capa de normalización. Además, en cada capa de normalización se suma el resultado de la anterior capa de normalización (funcionando así además como capas residuales).

\subsection{Fusión}

Tras el \textit{encoder} y el \textit{decoder}, la red DDColor contiene el denominado \textit{fusion module}, el cual realiza las siguientes operaciones:

\begin{enumerate}
  \item{Mediante un producto escalar, combinación del \textit{embedding} producido por el \textit{Pixel decoder} y el producido por el \textit{Colour decoder}.}
  \item{Aplicación de una operación de convolución con kernel de tamaño 1x1 para obtener los canales \textit{A} y \textit{B}.}
  \item{Concatenación de la imagen original en escala de grises (canal \textit{L}) y la imagen resultante de los dos pasos anteriores (canales \textit{A} y \textit{B}) para formar la imagen final.}
\end{enumerate}

\subsection{Métricas}
La forma en la que se analizan los resultados obtenidos por el modelo es mediante métricas de evaluación y comparación de imágenes.
Este aspecto resulta fundamental para el correcto estudio. Nos permite determinar automáticamente si las imágenes han sido peor o mejor colorizadas, y que conclusiones sacar de esos datos objetivos. 

Se trata de un dominio que creemos complicado. En el artículo original apenas se le dedica un pequeño párrafo, pues se da por supuesto el conocimiento de las distintas opciones que hay para realizar dicha evaluación. Nosotros creemos en el gran interés académico que tiene esta información, y también creemos que necesita de un análisis profundo para conocer las métricas que debemos usar. Nos planteamos también la pregunta: siendo que cambiamos de dominio con respecto al original (no-fotorrealista), ¿debemos plantearnos seleccionar distintas métricas de las que ya se han ofrecido?

En este apartado se hablará tanto de aquellas que han sido utilizadas para el desarrollo del artículo original; como de otras posibles alternativas que encajen mejor para evaluar nuestro modelo concreto.
Cabe mencionar que normalmente no basta con una sola métrica para analizar el funcionamiento de un modelo, sino que se usa la combinación de varias para comprobar como funciona en distintos aspectos y tener un mejor análisis de los resultados.

\subsubsection{Métricas usadas originalmente}

Las métricas que fueron usadas son FID, CF y PSNR, detalladas brevemente a continuación. Como bien indica el paper original, “es una opinión ampliamente extendida que las métricas a nivel de píxel pueden no reflejar bien el rendimiento real de la colorización.”

\paragraph{Fréchet Inception Distance: FID \cite{FID}}

El FID constituye la métrica principal en la que se basa el estudio original y representa uno de los indicadores más empleados en evaluación de imágenes generadas por sistemas de inteligencia artificial. Es crucial destacar que FID compara conjuntos amplios de imágenes contra otros conjuntos de magnitud similar; por tanto, su aplicabilidad depende de disponer de conjuntos de datos suficientemente grandes para garantizar resultados confiables.

Mide la distancia entre la distribución de características de imágenes generadas contra imágenes reales. Usa una red neuronal preentrenada (InceptionV3) para extraer características de alto nivel. Se suele utilizar para evaluación de imágenes generadas por IA.

Pasos que se siguen para evaluar imágenes.
\begin{enumerate}
	\item{\textbf{Extracción de características con red neuronal:} En lugar de realizar comparaciones directas a nivel de píxeles, FID utiliza InceptionV3 para extraer representaciones matemáticas de rasgos visuales (formas, texturas, estructuras) tanto de imágenes reales como generadas.}
	
	\item{\textbf{Resumen estadístico:} Se calculan dos estadísticos clave para cada conjunto: la media de las características visuales detectadas y la matriz de covarianza que describe cómo varían estas características y sus relaciones mutuas, asumiendo una distribución Gaussiana multidimensional.
	}
	
	
	\item{\textbf{Cálculo de la distancia (Fréchet):} Finalmente, se mide la diferencia entre las estadísticas de ambos conjuntos, comparando tanto las diferencias en los promedios como en las matrices de covarianza.}
\end{enumerate}

\begin{table}[h]
	\centering
	\begin{tabular}{|p{0.45\textwidth}|p{0.45\textwidth}|}
		\hline
		\textbf{Ventajas} & \textbf{Desventajas} 
		\\ \hline
		- Correlaciona bien con percepción humana & - Depende del modelo de InceptionV3 (entrenado en fotografías naturales) \\
		- No depende de correspondencias pixel a pixel & - Puede sesgar evaluaciones en dominios no fotorrealistas \\
		 & - No evalúa precisión semántica de colores \\ 
		 & - Computacionalmente lenta \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

\paragraph{Colorfulness Score: CF \cite{CF}}
Mide cuánto de "colorido" o "vívido" es una imagen. Se basa en la distribución de colores en el espacio RG-YB (rojo-verde, amarillo-azul). 
Para un mejor análisis, el articulo original \cite{DDColor} no calcula simplemente el CF de la imágen coloreada, sino también de la imagen de ground truth, y luego calcula la diferencia ($\Delta CF$) lo que si nos da un dato sobre el que trabajar. 

Se siguen los siguientes pasos para el cálculo:
\begin{enumerate}
	\item{Para cada píxel, se calculan dos valores basados en los canales RGB \\ $rg = R - G$ \\ $yb = 0.5 * (R + G) - B$}


	\item{Se calculan la media aritmética y la desviación estándar de los valores rg e yb para todos los píxeles de la imagen.}
	
	\item{Se aplica una fórmula que combina tanto la desviación estándar (que captura variabilidad) como la media (que captura intensidad cromática) \\ \[ CF = \sqrt{\sigma_{RG}^2 + \sigma_{YB}^2} + 0.3 \cdot \sqrt{\mu_{RG}^2 + \mu_{YB}^2} \]}
\end{enumerate}

\begin{table}[h]
	\centering
	\begin{tabular}{|p{0.45\textwidth}|p{0.45\textwidth}|}
		\hline
		\textbf{Ventajas} & \textbf{Desventajas} 
		\\ \hline
		- Baja complejidad computacional y alta eficiencia. & - Ausencia de validación semántica (no detecta incoherencia en el uso de los colores). \\
		- Capacidad para cuantificar la diversidad y saturación cromática. & - No garantiza la precisión contextual de la colorimetría aplicada. \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

\paragraph{Peak Signal-to-Noise Ratio: PSNR \cite{PSNR}}

PSNR constituye una métrica clásica de similitud basada en comparación directa de valores RGB píxel a píxel. Penaliza cualquier discrepancia numérica entre los píxeles de la imagen generada e imagen real, sin considerar que diferencias imperceptibles al ojo humano pueden generar variaciones significativas en el valor de PSNR.

Cabe mencionar que ya se decía en el artículo original que esta métrica no es la más indicada para reflejar trabajos de colorizacion. \cite{DDColor}, aunque igual se añade al conjunto de métricas para ampliar el análisis.

Su funcionamiento es el siguiente:

\begin{enumerate}
	\item {El algoritmo hace el cálculo del error cuadrático promedio entre píxeles correspondientes de ambas imágenes (MSE) \\
	
	\[ \text{MSE} = \frac{1}{N} \sum (\text{pixel}_{\text{real}} - \text{pixel}_{\text{generada}})^2 \quad [N = \text{número total de píxeles}] \] }
	
	
	\item {Aplica una transformación logarítmica para expresar la relación entre la potencia máxima posible y el ruido (error). \\ 
	\[ \text{PSNR} = 10 \cdot \log_{10} \left( \frac{\text{MAX}^2}{\text{MSE}} \right) \quad [\text{MAX} = 255 \text{ para imágenes de 8 bits}] \]}
\end{enumerate}

\begin{table}[h]
	\centering
	\begin{tabular}{|p{0.45\textwidth}|p{0.45\textwidth}|}
		\hline
		\textbf{Ventajas} & \textbf{Desventajas} 
		\\ \hline
		- Interpretación intuitiva de los resultados. & - Limitaciones en tareas específicas de colorización. \\
		- Alta eficiencia computacional. & - Sensibilidad extrema a desplazamientos espaciales (un pequeño movimiento de píxeles reduce drásticamente el PSNR). \\
		& - No refleja la fidelidad visual humana, centrándose únicamente en el error cuadrático promedio. \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

\section{Implementación}

Esta sección de la documentación  debe incluir la descripción de la implementación (pero no el código), especificando las tecnologías usadas, el diseño, módulos o partes principales. \textbf{Debe quedar muy claro cuál es la parte original implementada, qué repositorio se ha adaptado o bifurcado, qué librerías se han usado,  todo con referencias apropiadas}. Se debe describir (tanto en la aplicación, como en la documentación, como en la presentación) los pasos seguidos para resolver el problema que se plantea de la forma más divulgativa posible. 

%Se recomienda el uso de Python con la librería \textbf{OpenCV}, \url{https://opencv.org/}.
%Matlab posee también un toolbox de procesamiento de imágenes que se puede usar en los laboratorios de la escuela.
Una opción muy práctica y recomendable es la de usar la librería \textbf{OpenCV} con Python mediante el gestor de paquetes de Anaconda \url{https://www.anaconda.com} y usar los notebook de Jupyter en los que se puede intercalar ejecución de código con explicaciones teóricas. % Éstas sólo son algunas indicaciones. 

Siempre se debe redactar un fichero {\bf Leeme explicando todo lo necesario para poder ejecutar y usar la implementación} en cualquier ordenador (o al menos con el mismo sistema operativo).



\section{Experimentación}

Una sección de ejemplos comentados y pruebas realizadas con la implementación desarrollada es {\textit imprescindible} en este trabajo. Si existen distintos parámetros que intervienen en el método, se deben comprender y experimentar con ellos. También puede ser de interés probar distintos tipos de imágenes dentro del contexto del trabajo. Igualmente importantes (o más) serán las conclusiones que se puedan obtener de la experimentación realizada. 


\section{Manual de usuario}

Se debe incluir un breve manual de usuario en caso de que se desarrolle una aplicación propia. Si se implementa un notebook de Jupyter, no es necesario un manual de usuario, sino que debe quedar muy guiado, explicando todos los pasos y parámetros.  

\section{Conclusiones}

Se debe introducir una sección de conclusiones que incluyan propuestas claras de mejora o extensión del trabajo (por ejemplo, si no se han podido alcanzar todos los objetivos iniciales). También conclusiones sobre los resultados obtenidos, en qué medida difieren de los esperados. Además, son apropiadas conclusiones sobre las desviaciones en cuanto a la planificación inicial de tiempos, así como conclusiones sobre la experiencia de la realización del trabajo (lecciones aprendidas).

\section{Autoevaluación}

Siguiendo la rúbrica dada, se debe detallar, por parte de  \textbf{cada miembro del grupo}, la puntuación para el trabajo que se considera justa en cada apartado. 

\section{Tabla de tiempos}


Se debe justificar el trabajo realizado por cada componente del grupo, indicando el {\bf tiempo total que cada miembro del grupo ha dedicado} al trabajo (lo que puede implicar diferencia de notas obtenidas por los distintos miembros del grupo). El trabajo realizado debe ser de {\bf 50 horas por estudiante}. Además, debe haber un plan de trabajo \textbf{individual} detallado con las {\bf tareas específicas realizadas por cada miembro} del grupo. Ejemplos de tareas son: implementación de la función "tal" del código; búsqueda de información y redacción del concepto "tal"; Generación de tabla ilustrativa para el proceso "tal". No son tareas: escribir la documentación; desarrollar código; hacer la presentación. Se puede usar la tabla siguiente o bien documentos generados por la herramienta de gestión de proyectos que se prefiera.

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
 Fecha de la
 actividad 
& Tiempo (h)
& Miembro
& Actividad realizada
\\\hline
\mbox{ }&\mbox{}&\mbox{ }&\mbox{}\\
\mbox{ }&\mbox{}&\mbox{ }&\mbox{}\\\hline
\end{tabular}
\end{center}


\bibliography{main}{}
\bibliographystyle{plainurl}
-\newpage 

\end{document}